# カントリーマアムの価格設定の妥当性について調べる

## 動機
- 小さくなったと話題のカントリーマアムの原価分析
- 不二家のコメントは要領を得ない
</br>
『原料高やいろいろな状況がある中で、14年に1個当たりの重量が少なくなったのは事実なので、そのあたりのご指摘等は耳を傾けなければいけないと考えております。
ただ、カントリーマアムは季節や地域限定、お土産など発売当時よりいろいろなものが出ております。サイズだけでなく、いろいろな味を試して楽しんでいたければありがたいです』
  
https://news.livedoor.com/article/detail/19031745/

- どのくらいの値上がりをしているのか，値上がり分は妥当かどうか検証を試みる．

## やったこと
- 0. コスト要因
  - 工程コスト（固定費）
    - 外部から知り得ない．労務費とか販管費とかわからない…．
  - 素材原価（変動費）
    - 原料価格を調べればおおよそわかりそう．

- 1. カントリーマアムの構成成分の調査
  - 栄養成分表示から脂肪と炭水化物が主要な成分と判明（自明か）．
  
  https://www.fujiya-peko.co.jp/sweets/item/17085.html
  - 全重量に対する砂糖と小麦粉の割合
    - クックパッドのクッキーのレシピによると3:1
  https://cookpad.com/recipe/1399875
  
- 2. カントリーマアムの重量と価格の変遷を調べる
  - まめに調べている人がいた．
  - 価格は変わっておらず，重量が減っているらしい．シュリンクフレーション．
  
  https://shrinkflation.info/index.php?%E3%82%AB%E3%83%B3%E3%83%88%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%9E%E3%82%A2%E3%83%A0

- 3. 原料価格の調査
  - "Sugar price trend"などでググると世界銀行のデータベースが出てきた．
  - 価格自体の精度よりもトレンドを追うことが目標
  - y=0.22*脂肪＋0.64×(0.75×小麦+0.25*砂糖)
  https://www.worldbank.org/en/research/commodity-markets#2
  - 全重量に対して

## 結論
- 変動費の影響はわかりそう
  - 重量あたり価格は原料費の変動には一致しない．
  - 原料費は10年トレンドで見ると上昇傾向
  - 3年トレンドくらいで見ると上昇も下降もする．
  - 重量あたり価格は原料費と関係なく下降傾向を示す（2010-2014年くらい）．
## 考察
- 重量あたり価格が原料費と対応しない件について，B to Cだと交渉ができないから？
- B to Bでは直接的な価格交渉がある．
- B to Cでは売り上げの減少・増加という間接的な交渉になる．
  - メーカー側が価格設定．
  - メーカー側には値下げモチベはない．
    - カントリーマアムの競争相手がないから？
    - トップバリュの類似品はおいしさ的に競争力が劣る．
    - 西友でも類似品を見つけた．味は不明．
 

## 感想
### データについて
- 固定費の影響はデータとるの難しい？
  - 人件費，設備費はオープンではない．
  - バイトの時給も過去にさかのぼるの難しい．

### 解析について
- csvファイルをいじるのにほんとに時間がかかる．
- エクセルは便利
- 一括処理や置換処理とかはpandas使う方がやりやすい印象．
- VBAマクロよりも汎用性が高いからpandas使いを目指す方がよさそう？

## 苦労したこと
- 規格化
  - 各列の金額単位が違いすぎる($/mt, $/kgなど)
  - グラフ化すると比較が難しい
- 文字列，数列の変換
  - 列の四則演算ができない．
  - df.info()でタイプ検証．数字が入っているのにobjectになっているものがある．
  - floatに変換
- グラフ化
  - いまだにfig,axなどの関係が分からない
